\chapter*{Introduction Générale\label{intro}}
\markboth{\uppercase{Introduction Générale}}{\uppercase{Introduction Générale}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction Générale}

À l'ère de la transformation numérique accélérée, l'infrastructure cloud est devenue le socle
indispensable de tout projet logiciel moderne. Les développeurs, startups et entreprises du monde
entier s'appuient désormais sur des plateformes de déploiement automatisé pour mettre leurs
applications en production rapidement, de manière fiable et sans maîtrise approfondie des
mécanismes d'infrastructure sous-jacents. Des solutions de déploiement cloud ont démocratisé ce
paradigme à l'échelle internationale, offrant une expérience de déploiement fluide résumée en
quelques clics.

Cependant, l'écosystème numérique algérien se heurte à des obstacles structurels qui rendent ces
plateformes internationales difficilement accessibles. Les cartes bancaires algériennes sont
fréquemment rejetées sur les plateformes étrangères, les frais de change imposent une surcharge
financière significative, et la latence introduite par des serveurs situés en Europe ou aux
États-Unis dégrade l'expérience des utilisateurs finaux locaux. Plus grave encore, les législations
algériennes en vigueur — notamment la loi 18-07 relative à la protection des personnes physiques
dans le traitement des données à caractère personnel, et la loi 25-11 portant sur la souveraineté
numérique — imposent des contraintes réglementaires croissantes sur l'hébergement des données
à l'étranger, exposant les entreprises locales à des risques de conformité non négligeables.

C'est dans ce contexte que s'inscrit \textbf{Hostifer}, la première plateforme algérienne de type
\textit{Platform-as-a-Service} (PaaS) reposant sur une architecture Kubernetes native. Hostifer
a pour vocation de combler le fossé technologique entre les développeurs algériens et les standards
internationaux de déploiement cloud, en proposant une solution entièrement hébergée en Algérie,
facturée en dinars algériens (DZD), et conçue pour être conforme aux exigences réglementaires
nationales.

La plateforme permet à tout développeur, qu'il soit étudiant, freelance ou membre d'une startup,
de déployer une application web en moins de cinq minutes à partir d'une simple URL GitHub, sans
aucune connaissance préalable en administration système ou en orchestration de conteneurs. Le
processus est entièrement automatisé : détection du framework applicatif, construction de l'image
Docker via Railpack et Buildkit, provisionnement d'un environnement Kubernetes isolé, configuration
du certificat SSL, et création d'un sous-domaine dédié — le tout orchestré par Argo Workflows et
supervisé en temps réel par un système de streaming de logs basé sur Loki et Promtail.

Notre projet vise ainsi à répondre à plusieurs enjeux simultanément :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Un enjeu technique :} concevoir une architecture multi-tenant robuste, isolée
    et scalable, exploitant les primitives natives de Kubernetes telles que les
    \textit{Namespaces}, les \textit{NetworkPolicies}, les \textit{ResourceQuotas} et les
    \textit{LimitRanges}, pour garantir une isolation stricte entre les projets des différents
    utilisateurs.

    \item \textbf{Un enjeu économique :} proposer une tarification transparente en dinars
    algériens, compatible avec les moyens de paiement locaux (carte CIB, Edahabia, BaridiMob,
    virement bancaire), et offrir un palier gratuit pour favoriser l'adoption auprès des
    développeurs étudiants et indépendants.

    \item \textbf{Un enjeu réglementaire :} assurer la conformité avec les lois algériennes
    sur la protection des données et la souveraineté numérique, en hébergeant l'intégralité
    de l'infrastructure sur le cloud algérien DjezzyCloud, opéré en partenariat avec
    Alibaba Cloud.

    \item \textbf{Un enjeu de souveraineté numérique :} contribuer à l'émergence d'une
    infrastructure cloud locale de qualité professionnelle, réduisant la dépendance des
    acteurs numériques algériens vis-à-vis des hébergeurs étrangers.
\end{itemize}

{\let\clearpage\relax \chapter*{Structure Du Mémoire}}
\markboth{\uppercase{Structure Du Mémoire}}{\uppercase{Structure Du Mémoire}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Structure Du Mémoire}

Ce mémoire détaille la conception, le développement et la mise en œuvre de la plateforme
Hostifer. Il s'articule autour d'une introduction générale, de trois chapitres principaux,
d'une conclusion générale et d'une bibliographie.

\begin{itemize}
    \item \textbf{\uppercase{Chapitre 1}} \\
    Nous dressons un état de l'art des plateformes PaaS existantes, en analysant les solutions
    internationales leaders du marché ainsi que les initiatives locales algériennes émergentes.
    Cette analyse comparative nous permet d'identifier les lacunes du marché algérien, de
    justifier la pertinence du projet Hostifer, et de définir les exigences fonctionnelles et
    non fonctionnelles auxquelles la plateforme doit répondre.

    \item \textbf{\uppercase{Chapitre 2}} \\
    Nous présentons la phase de conception de la plateforme, en décrivant les choix
    architecturaux retenus : l'architecture multi-tenant sur Kubernetes, le pipeline de
    déploiement orchestré par Argo Workflows, la gestion des secrets via HashiCorp Vault,
    et la stratégie de collecte et de streaming des logs applicatifs. Des diagrammes UML
    et des schémas d'architecture accompagnent cette description pour en illustrer
    les interactions et les flux de données.

    \item \textbf{\uppercase{Chapitre 3}} \\
    Nous abordons la phase de réalisation, en détaillant les technologies utilisées pour
    le développement du backend (NestJS), du frontend (Next.js), et de l'infrastructure
    (k3s, Traefik, cert-manager, Buildkit, Railpack, Loki, Promtail). Nous présentons
    les interfaces de la plateforme, le processus de déploiement de bout en bout, ainsi
    que les résultats des tests fonctionnels réalisés sur des applications représentatives
    de différents frameworks supportés.
\end{itemize}